学号：202010211323   姓名：王涛  班级：20级软件工程4班

# 实验3：创建分区表

## 实验目的

掌握分区表的创建方法，掌握各种分区方式的使用场景。

## 实验内容

- 本实验使用实验2的sale用户创建两张表：订单表(orders)与订单详表(order_details)。
- 两个表通过列order_id建立主外键关联。给表orders.customer_name增加B_Tree索引。
- 新建两个序列，分别设置orders.order_id和order_details.id，插入数据的时候，不需要手工设置这两个ID值。
- orders表按订单日期（order_date）设置范围分区。
- order_details表设置引用分区。
- 表创建成功后，插入数据，数据应该能并平均分布到各个分区。orders表的数据都大于40万行，order_details表的数据大于200万行（每个订单对应5个order_details）。
- 写出插入数据的脚本和两个表的联合查询的语句，并分析语句的执行计划。
- 进行分区与不分区的对比实验。

## 实验参考

- 使用sql-developer软件创建表，并导出类似以下的脚本。
- 以下脚本不含orders.customer_name的索引，不含序列设置，仅供参考。

```sql
  CREATE TABLE "WT"."ORDERS" 
   (	"ORDER_ID" NUMBER(9,0) NOT NULL ENABLE, 
	"CUSTOMER_NAME" VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL ENABLE, 
	"CUSTOMER_TEL" VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL ENABLE, 
	"ORDER_DATE" DATE NOT NULL ENABLE, 
	"EMPLOYEE_ID" NUMBER(6,0) NOT NULL ENABLE, 
	"DISCOUNT" NUMBER(8,2) DEFAULT 0, 
	"TRADE_RECEIVABLE" NUMBER(8,2) DEFAULT 0, 
	 CONSTRAINT "ORDERS_PK" PRIMARY KEY ("ORDER_ID")
  USING INDEX PCTFREE 10 INITRANS 2 MAXTRANS 255 NOLOGGING 
  TABLESPACE "USERS"  ENABLE
   ) PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" 
  PARTITION BY RANGE ("ORDER_DATE") 
 (PARTITION "PARTITION_BEFORE_2016"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2016-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN'))   NO INMEMORY SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS NOLOGGING 
  STORAGE( INITIAL 8388608 NEXT 1048576 MINEXTENTS 1 MAXEXTENTS 2147483645
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" , 
 PARTITION "PARTITION_BEFORE_2017"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2017-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS NOLOGGING 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" , 
 PARTITION "PARTITION_BEFORE_2018"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2018-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS NOLOGGING 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" , 
 PARTITION "PARTITION_BEFORE_2019"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2019-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS NOLOGGING 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" , 
 PARTITION "PARTITION_BEFORE_2020"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2020-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS NOLOGGING 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" , 
 PARTITION "PARTITION_BEFORE_2021"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2021-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS NOLOGGING 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" ) ;

  CREATE UNIQUE INDEX "WT"."B_TREE" ON "WT"."ORDERS" ("CUSTOMER_NAME") 
  PCTFREE 10 INITRANS 2 MAXTRANS 255 COMPUTE STATISTICS 
  TABLESPACE "USERS" ;


```

- 创建order_details表的语句如下：

```sql
CREATE TABLE WT.order_details
(
id NUMBER(9, 0) NOT NULL 
, order_id NUMBER(10, 0) NOT NULL
, product_id VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
, product_num NUMBER(8, 2) NOT NULL 
, product_price NUMBER(8, 2) NOT NULL 
, CONSTRAINT ORDER_DETAILS_PK PRIMARY KEY 
  (
    id 
  )
, CONSTRAINT order_details_fk1 FOREIGN KEY  (order_id)
REFERENCES WT.orders  (  order_id   )
ENABLE
) 
TABLESPACE USERS 
PCTFREE 10 INITRANS 1 
STORAGE ( BUFFER_POOL DEFAULT ) 
NOCOMPRESS NOPARALLEL
PARTITION BY REFERENCE (order_details_fk1);
```

![](https://gitlab.com/wtttt/oracle/-/raw/main/test3/pict1.png?inline=false)

- 创建序列SEQ1的语句如下：

```sql
CREATE SEQUENCE  WT.SEQ1  MINVALUE 1 MAXVALUE 999999999 INCREMENT BY 1 START WITH 1 CACHE 20 NOORDER  NOCYCLE  NOKEEP  NOSCALE  GLOBAL ;
```

- 插入100条orders记录的样例脚本如下：

```sql
declare 
   i integer;
   y integer;
   m integer;
   d integer;
   str varchar2(100);
BEGIN  
  i:=0;
  y:=2015;
  m:=1;
  d:=12;
  while i<100000 loop
    i := i+1;
    --在这里改变y,m,d
    m:=m+1;
    if m>12 then
        m:=1;
    end if;
    str:=y||'-'||m||'-'||d;
    insert into orders(order_id,order_date) 
      values(SEQ1.nextval,to_date(str,'yyyy-MM-dd'));
  end loop;
  commit;
END;
/

说明：
|| 表示字符连接符号
SEQ1是一个序列对象
```

创建无分区表
```sql

  CREATE TABLE "WT"."NOSPACE" 
   (	"ORDER_ID" NUMBER(10,0) NOT NULL ENABLE, 
	"CUSTOMER_NAME" VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL ENABLE, 
	"CUSTOMER_TEL" VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL ENABLE, 
	"ORDER_DATE" DATE NOT NULL ENABLE, 
	"EMPLOYEE_ID" NUMBER(6,0) DEFAULT 0, 
	"DISCOUNT" NUMBER(8,2) DEFAULT 0, 
	 CONSTRAINT "ORDERS_ID_ORDERS_DETAILS" PRIMARY KEY ("ORDER_ID")
  USING INDEX PCTFREE 10 INITRANS 2 MAXTRANS 255 COMPUTE STATISTICS 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS"  ENABLE
   ) SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS LOGGING
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS"   NO INMEMORY ;
```

## 分析结果

1.有分区

```sql

set autotrace on

select * from wt.orders where order_date
between to_date('2016-1-1','yyyy-mm-dd') and to_date('2021-1-1','yyyy-mm-dd');

```

![](https://gitlab.com/wtttt/oracle/-/raw/main/test3/pict2.png?inline=false)

2.无分区

```sql

set autotrace on

select * from wt.nospace where order_date
between to_date('2016-1-1','yyyy-mm-dd') and to_date('2021-1-1','yyyy-mm-dd');
```

![](https://gitlab.com/wtttt/oracle/-/raw/main/test3/pict3.png?inline=false)

## 实验总结

经过本次实验，我学习了如何创建分区表，并掌握了不同分区方式的应用场景。通过对比有分区表和无分区表的运行结果，我发现在数据量较小的情况下，有分区表与无分区表的查找效率相近甚至无分区表更快一些；但是当数据量较大时，有分区表的效率明显优于无分区表，查询速度更快。因此，如果处理的数据量巨大，使用分区表可以极大地提高查询效率，而对于小规模的数据集，使用分区表的优势不太明显，甚至可能不如无分区表来得快捷。

## 实验注意事项

- 完成时间：2023-05-08，请按时完成实验，过时扣分。
- 查询语句及分析文档`必须提交`到：你的oracle项目中的test3目录中。
- 实验分析及结果文档说明书用Markdown格式编写。
